# Алгоритмы и теория сложности

## Алгоритмы

Теория алгоритмов — смежная наука на стыке математики и информатики, изучающая общие характеристики алгоритмов и формальные модели их представления.  
Основные разделы теории алгоритмов:  
- проблемы формализации задач;
- классы сложности задач;
- **асимптотический и амортизационный анализ (оценка потребления ресурсов при выполнении алгоритма).**
  
Алгоритм (классический) — конечная последовательность операций, понятная исполнителю, строгое исполнение которой решает поставленную вычислительную задачу.

Свойства алгоритмов:  
- Дискретность
- Детерминированность (определённость)
- Понятность
- Завершаемость (конечность)
- Массовость (универсальность)
- Результативность
  
## Сложность алгоритма

**Вычислительная сложность** — функция зависимости ресурсов, затрачиваемых некоторым алгоритмом, от размера и состояния входных данных.  
  
Основные ресурсы:
- процессорное время (абстракция — время);
- память (абстракция — пространство).
  
**Временная сложность** — функция от размера входных данных n, равная максимальному/среднему/минимальному количеству элементарных операций, проделываемых алгоритмом для решения экземпляра задачи.  
**Пространственная сложность** — аналогично, но про объем памяти.  
  
**Принцип trade-off** — улучшение по сложности одного ресурса за счет ухудшения по другому (например, сохранение результатов вычисления выражений в памяти для улучшения производительности за счет того, что не нужно проводить повторные вычисления).  

```python
def insertion_sort(arr, n):
    for i in range(1, n):
        key = arr[i]
        j = i - 1
        while j >= 0 and arr[j] > key:
            arr[j + 1] = arr[j]
            j -= 1
        arr[j + 1] = key

```

При анализе сложности алгоритма можно рассматривать сложность:
- в лучшем случае;
- в среднем случае;
- в худшем случае.

## Асимптотические оценки

**Асимптотика** - характер изменения функции при стремлении аргумента к заданной точке.
  
Для обозначения асимптотических оценок сложности алгоритмов используется *О*-нотация.  
  
![Графики для асимптотических обозначений](https://studfile.net/html/2706/478/html_q_k46xx79Q.34SI/htmlconvd-ReDXdu_html_117453db4affc264.jpg)


```c++
// совершенно надуманный класс, хранящий 
// в массиве биты числа 
// (последний элемент - нулевой бит)
class BinaryCounter {
public:
    BinaryCounter(const size_t size)
        : _size(size)
    {
        _bits = new bool[size];
        memset(_bits, 0, size);
    }
    
    // добавление единицы
    void inc() {
        // наш _size - это n
        // В лучшем случае - весь массив заполнен нулями
        // В среднем случае - в начале есть биты-единички
        // В худшем случае - все биты единички
        
        size_t idx = _size - 1;
        while (_bits[idx] == true) {
            _bits[idx] = false;
            if (idx == 0) {
                // Overflow!!11
                return;
            }
            --idx;
        }
        _bits[idx] = true;
    }
    
    unsigned int decimal() {
        // ...
    }
private:
    bool* _bits;
    size_t _size;
};

```

## Амортизированные оценки

**Амортизационная оценка** является некоторым усреднением асимптотических оценок для серии запусков алгоритма. Ожидается, что «быстрые» запуски скомпенсируют «медленные», если их будет много больше.

Классическими методами подсчета амортизированной сложности являются:
- банковский метод;
- метод потенциалов.


# Абстрактные типы данных и структуры данных

**АТД** - тип данных, который предоставляет некий набор операций, обеспечивающих поведение объектов этого типа данных, а также скрывающий те данные, с помощью которых реализовано данное поведение.  

**Структура данных** - способ хранения и организации данных, обеспечивающий их эффективное (по какому-либо критерию) использование в определенных задачах.  

Структуры данных являются **имплементациями** АТД.  

## Базовые структуры данных

**Массив** — базовая структура данных — набор однотипных элементов, расположенных в памяти непосредственно друг за другом. 
**Рекурсивная структура** - структура, которая содержит в себе указатель на объект структуры того же типа.